\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{a4wide}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{multicol}
\usepackage{fourier}



\newcommand{\LeTitre}{Polynômes}
\newcommand{\LaClasse}{DU-ISN2}
\newcommand{\LaDate}{2017-2018}
\newcommand{\LAuteur}{V. Deveaux}
\newcommand{\Commentaire}{Projet personnel dans le cadre du DU-ISN de l'Université de Grenoble}

%% personalisation des pages
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\lhead[\LeTitre]{\LaClasse}
\chead[]{}
\rhead[\LaClasse]{\LeTitre}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
\cfoot[]{}
\lfoot[]{\LAuteur}
\rfoot[\LAuteur]{}
\lfoot[\thepage/\pageref{LastPage}]{\LAuteur}
\rfoot[\LAuteur]{\thepage/\pageref{LastPage}}


%% les caractères
\newcommand{\car}[1]{\texttt{#1}}

\newcommand{\eps}{$\epsilon$}

\begin{document}

\begin{center}%
  {\LARGE\decofourleft~\textsc{\bfseries{\LeTitre}}~\decofourright} \\
  \vspace{3mm}\emph{\Commentaire}\vspace{3mm}
\end{center}


Le but de ce projet est de manipuler la première phase de la compilation, c'est-à-dire toute la
partie analyse.
Pour cela, on va créer un programme qui manipule des polynômes à coefficients rationnels à partir d'une
expression rentrée par l'utilisateur.

\bigskip

L'ensemble des fichiers du projet se trouve à l'adresse suivante :
\begin{center}
  \texttt{https://framagit.org/toufalk/command-line-interface-for-polynome}
\end{center}

\bigskip

Pour les monômes, les écritures $X^2$, $X$, $1$ sont reconnues, ainsi que $2/3X^4$, $2X^4/3$ et même $X^2/3$ et
$-X^2/3$. Pour les polynômes, on reconnaît l'addition, la soustraction, la multiplication, les parenthèses
et la puissance de polynômes.
Voici quelques exemples de ce qui est reconnu :
\begin{multicols}{2}
  \begin{itemize}
  \item[] \car{3*X\^{}2 + 5X\^{}3 - 2}
  \item[] \car{2X\^{}5/3 + 1/12 X\^{}8}
  \item[] \car{X + 1/12 X\^{}0}
  \item[] \car{X\^{}7/3 + 1/12 X\^{}8}
  \item[] \car{3*4X\^{}5*X\^{}2/7 + 0}
  \item[] \car{(2X\^{}5 - X\^{}8) + (3X -2)}
  \item[] \car{(X\^{}8 + 7X\^{}5) * (X/7 -2X\^{}3)}
  \item[] \car{(X\^{}1 + 7)\^{}3 + 1}
  \end{itemize}
\end{multicols}

\bigskip

Le programme effectue l'opération demandée et retourne sa réponse sous forme développée réduite :
simplification des coefficients (fractions irréductibles) et des termes.
L'ordre des termes n'a pour l'instant pas d'importance mais la réponse pourra être écrite par
puissance croissante ou décroissante par la suite si besoin.

On peut aussi stocker des résultats intermédiaires dans des variables.
L'affectation se fait avec le caractère d'égalité.
Il faut déclarer une variable avant de l'utiliser.
Pour l'instant, il n'existe que trois types de variables : INT, FRAC et POLY.
La syntaxe est donc la suivante :
\begin{center}
  \begin{minipage}{10cm}
    \car{POLY nom\_{}un, nom\_{}deux\\
      INT nb = 9\\
      FRAC fr\_{}un, fr\_{}deux = 1/7\\
      fr\_{}un = 5/nb\\
      POLY nom\_{}un = X\^{}2 + fr\_{}un X - fr\_{}deux}
  \end{minipage}
\end{center}
Les noms de variables sont constitués de lettres minuscules et du caractère underscore \car{\_{}}.
Pas de chiffre, pas de majuscule, pas d'accent.

Nous avons les trois fonctions \car{DEG}, \car{QUO} et \car{REM} disponibles.
Il s'agit respectivement du calcul du degré, et du quotient et reste de la division euclidienne.

\bigskip

L'ajout du calcul de valeur est en cours d'implémentation.

Les expressions sont passés au programme depuis les arguments de la ligne de commande ou par
l'intermédiaire d'un fichier. Voir la partie implémentation pour plus de détails.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{La théorie}%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\subsection{Analyse alphabétique}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

L'analyse de caractères vérifie que tous les caractères sont bien conformes.

Les caractères autorisés sont les suivants :
\begin{itemize}
\item les chiffres \car{O}-\car{9};
\item les lettres minuscules \car{a}-\car{z} et le underscore \car{\_};
\item les majuscules \car{A}, \car{C}, \car{F}, \car{I}, \car{L}, \car{N},
  \car{O}, \car{P}, \car{R}, \car{S}, \car{T}, \car{Y};
\item les opérations \car{+},\car{-},\car{*},\car{/};
\item la variable \car{X};
\item l'opérateur de puissance \car{\^{}};
\item les parenthèses \car{(} et \car{)};
\item l'opérateur d'affectation \car{=};
\item l'espace et la tabulation;
\item le point-virgule \car{;} et la virgule \car{,}.
\end{itemize}

\medskip

Le caractère \car{;} signifie la fin de l'analyse.
S'il est présent, le reste de la ligne est considéré comme un commentaire et est simplement ignoré.

La virgule sépare les différentes variables lors des déclarations.

Les lettres majuscules sont utilisées pour les mots clé du langage :
\begin{center}
  INT, FRAC, POLY, ANS, DEG, QUO et REM
\end{center}

\subsection{Analyse lexicale}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Pendant l'analyse lexicale, on supprime les espaces et les tabulations : ils ne servent à rien pour le calcul.
On rassemble les chiffres par nombre,les lettres de nom de variable ainsi que les mots clé dans le même lexème.
On vérifie aussi que le seul nombre qui commence par zéro est \car{O}.


\subsection{Analyse syntaxique}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

On souhaite autoriser la quasi-totalité des écritures naturelles.
La grammaire initiale que je propose, celle qui est humainement compréhensible, est celle-ci :
\begin{center}
  \begin{tabular}{c@{$\ \to\ $}l}
    Axiome & Expression\car{;} | Declaration\car{;} | Affectation\car{;}\\
    Declaration & type Identificateur[=Expression,Identificateur[=Expression],...] \\
    Affectation & Identificateur = Expression\\
    Expression & Expression\car{+} Terme | Expression\car{-} Terme | Terme | \car{-} Terme\\
    Terme & Terme\car{*} Facteur | Facteur \\
    Facteur & Entier\car{/} Entier Polynome | Entier Polynome\car{/} Entier | Polynome\car{/} Entier\\
    & Entier Polynome | Polynome | Entier\car{/} Entier | Entier \\
    Polynome & \car{X\^{}} Entier | \car{X} | \car{(}Expression\car{)} | \car{(}Expression\car{)\^{}} Entier\\
    Entier & entier | identificateur
  \end{tabular}
\end{center}

Évidemment, elle n'est pas LL(1) et il faut la transformer pour analyser correctement une phrase.
Voici ce que je propose :

\begin{center}
  \begin{tabular}{c|c@{$\ \to\ $}l}
    1  & Axiome         & Declaration\car{;} \\
    2  & Axiome         & Affectation\car{;} \\
    3  & Axiome         &  Expression\car{;}\\
    4  & Declaration    & Typage Identificateur AffectEvent DeclaSupp \\
    5  & AffectEvent    & \car{=} Expression \\
    6  & AffectEvent    & $\epsilon$ \\
    7  & DeclaSupp      & \car{,} Identificateur AffectEvent DeclaSupp \\
    8  & DeclaSupp      & $\epsilon$ \\
    9  & Affectation    & Identificateur \car{=} Expression \\
    10 & Expression     & Terme TermeSupp \\
    11 & Expression     & \car{-} Terme TermeSupp \\
    12 & TermeSupp      & \car{+} Terme TermeSupp \\
    13 & TermeSupp      & \car{-} Terme TermeSupp \\
    14 & TermeSupp      & $\epsilon$ \\
    15 & Terme          & Facteur FacteurSupp \\
    16 & FacteurSupp    & \car{*} Facteur FacteurSupp \\
    17 & FacteurSupp    & $\epsilon$ \\
    18 & Facteur        & Terminal Puissance Denominateur ProduitSupp \\
    19 & ProduitSupp    & Terminal Puissance Denominateur ProduitSupp \\
    20 & ProduitSupp    & $\epsilon$ \\
    21 & Denominateur   & \car{/} Terminal Puissance \\
    22 & Denominateur   & $\epsilon$ \\
    23 & Puissance      & \car{\^{}} Terminal \\
    24 & Puissance      & $\epsilon$ \\
    25 & Terminal       & Entier \\
    26 & Terminal       & Identificateur \\
    27 & Terminal       & Variable \\
    28 & Terminal       & Fonction \\
    29 & Terminal       & \car{(}Expression\car{)} \\
    30 & Typage         & \{\car{INT}, \car{FRAC}, \car{POLY}\} \\
    31 & Identificateur & identificateur \\
    32 & Entier         & entier \\
    33 & Variable       & \car{X} \\
    34 & Fonction       & fonction(Expression) | fonction(Expression, Expression) \\
  \end{tabular}
\end{center}

C'est tout de suite moins clair mais ça marche... Par contre, elle n'est pas minimale
(on peut supprimer au moins Declaration, Affectation et Expression).


Elle n'est pas LL(1) mais presque : le choix de Axiome$\ \to\ $Expression\car{;} ou
Axiome$\ \to\ $Affectation\car{;} ne peut se faire dans le cas où on commence
l'expression par un identificateur. Il faut aller un cran plus loin.
Elle est donc officiellement LL(2)... mais ce (seul) cas est géré dans l'implémentation.
Sinon, ça détruit la cohérence de l'écriture de la grammaire.

On obtient alors la table de prédiction suivante (les nombres correspondent au numéro de la règle à appliquer) :
\begin{center}
  { \tiny
    \begin{tabular}{|c|*{15}{p{5mm}|}}
      \hline
                     & ent & idf   & type & fct & \car{X} & \car{(} & \car{)} & \car{+} & \car{-} & \car{*} & \car{/} & \car{\^{}} & \car{=} & \car{,} & \car{;} \\ \hline
      Axiome         & 3   & 2 | 3 & 1    & 3   & 3       & 3       &         &         &  3      &         &         &            &         &         &         \\ \hline
      Declaration    &     &       & 4    &     &         &         &         &         &         &         &         &            &         &         &         \\ \hline
      AffectEvent    &     &       &      &     &         &         &         &         &         &         &         &            & 5       &  6      & 6       \\ \hline
      DeclaSupp      &     &       &      &     &         &         &         &         &         &         &         &            &         & 7       & 8       \\ \hline
      Affectation    &     & 9     &      &     &         &         &         &         &         &         &         &            &         &         &         \\ \hline
      Expression     & 10  & 10    &      & 10  & 10      & 10      &         &         & 11      &         &         &            &         &         &         \\ \hline
      TermeSupp      &     &       &      &     &         &         & 14      & 12      & 13      &         &         &            &         &  14     & 14      \\ \hline
      Terme          & 15  & 15    &      & 15  & 15      & 15      &         &         &         &         &         &            &         &         &         \\ \hline
      FacteurSupp    &     &       &      &     &         &         &  17     &  17     &  17     & 16      &         &            &         &  17     & 17      \\ \hline
      Facteur        & 18  & 18    &      & 18  & 18      & 18      &         &         &         &         &         &            &         &         &         \\ \hline
      ProduitSupp    & 19  & 19    &      & 19  & 19      & 19      &  20     &  20     &  20     &  20     &         &            &         &  20     & 20      \\ \hline
      Denominateur   & 22  & 22    &      & 22  & 22      & 22      &  22     &  22     &  22     &  22     & 21      &            &         &  22     & 22      \\ \hline
      Puissance      & 24  & 24    &      & 24  & 24      & 24      &  24     &  24     &  24     &  24     & 24      & 23         &         &  24     & 24      \\ \hline
      Terminal       & 25  & 26    &      & 28  & 27      & 29      &         &         &         &         &         &            &         &         &         \\ \hline
      Typage         &     &       & 30   &     &         &         &         &         &         &         &         &            &         &         &         \\ \hline
      Identificateur &     & 31    &      &     &         &         &         &         &         &         &         &            &         &         &         \\ \hline
      Entier         & 32  &       &      &     &         &         &         &         &         &         &         &            &         &         &         \\ \hline
      Variable       &     &       &      &     & 33      &         &         &         &         &         &         &            &         &         &         \\ \hline
      Fonction       &     &       &      & 34  &         &         &         &         &         &         &         &            &         &         &         \\ \hline
    \end{tabular}
  }
\end{center}




L'analyse syntaxique produit l'arbre abstrait nécessaire à l'analyse sémantique.
L'arbre abstrait est une version raffinée de l'arbre syntaxique : on a supprimé les noeuds inutiles,
ce qui veux dire que chaque noeud et chaque feuille a une signification sémantique.

\subsection{Analyse sémantique}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection{Analyse sémantique statique}
% %% %% %% %% %% %% %% %% %% %% %% %% %% %%

Elle est très simple. Il suffit de parcourir l'arbre abstrait récursivement pour s'assurer que les types sont
corrects. On s'appuie sur les tableaux suivants
(Les cases comportant un point correspondent à des impossibilités entre types) :

\bigskip

\begin{tabular}{c|ccc}
  +,-,* & INT & FRAC & POLY \\
  \hline
  INT & INT & FRAC & POLY \\
  FRAC & FRAC & FRAC & POLY \\
  POLY & POLY & POLY & POLY \\
\end{tabular}
\hspace{1cm}
\begin{tabular}{c|ccc}
  / & INT & FRAC & POLY \\
  \hline
  INT & FRAC & FRAC & . \\
  FRAC & FRAC & FRAC & . \\
  POLY & POLY & POLY & . \\
\end{tabular}

\vspace{1cm}
\begin{tabular}{c|ccc}
  \^{} & INT & FRAC & POLY \\
  \hline
  INT & INT & . & . \\
  FRAC & FRAC & . & . \\
  POLY & POLY & . & . \\
\end{tabular}
\hspace{5mm}
\begin{tabular}{c|ccc}
  moins & & & \\
  unaire & INT & FRAC & POLY \\
  \hline
  & INT & FRAC & POLY  \\
\end{tabular}
\hspace{5mm}
\begin{tabular}{c|c}
  déclaration & VOID \\
  \hline
  INT & INT \\
  FRAC & FRAC \\
  POLY & POLY \\
\end{tabular}

\bigskip

Pour l'affectation, on vérifie que les deux sous-arbres ont le même type et on retourne ce type.

Pour les feuilles, Les nombres sont de type INT, la feuille \car{X} de type POLY, les typages de leur type
et les identifiants de leur type.

Pour les identifiants, on a un environnement qui stocke le type des variables déjà rencontrées.

\subsubsection{Analyse sémantique dynamique}
% %% %% %% %% %% %% %% %% %% %% %% %% %% %%

Pour la partie dynamique, on a une mémoire qui stocke la valeur des différentes variables.

On parcourt alors l'arbre abstrait de manière récurssive pour exécuter les opérations sémantiques demandées
à chaque noeud.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{L'implémentation}%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

La classe principale est \texttt{CLIP} (Command Line Interface for Polynome).
Elle possède 5 options:
\begin{description}
\item[-a] permet d'afficher l'arbre abstrait de chaque expression.
\item[-h] affiche l'aide en ligne et quitte le programme.
\item[-i] permet d'avoir accès à une interface interactive.
\item[-f filename] lit les expressions à évaluer depuis le fichier filename
\item[-c cmd [cmd [...]]] lit les expressions à évaluer depuis la ligne de commande.
\end{description}
Les options -i, -f et -c s'excluent mutuellement. C'est la première sur la ligne de commande qui
l'emporte. A noter tout ce qui se trouve après l'option -c est considéré comme une expression.
En cas d'affichage de l'arbre abstrait, il faut donc veiller à mettre l'option -a avant.

En mode interactif, on quitte le programme à l'aide de la commande \car{quit}.

Voici un exemple d'utilisation :

\begin{verbatim}
$ java CLIP -a -c ``3X^2-1'' ``(2X+1)*(1-X)''
?: 3X^2-1
          +---{N:3}
     +---{*}
     |    |    +---{X}
     |    +---{^}
     |         +---{N:2}
+---{-}
     +---{N:1}

ANS = 3X^2-1

?: (2X+1)*(1-X)
               +---{N:2}
          +---{*}
          |    +---{X}
     +---{+}
     |    +---{N:1}
+---{*}
     |    +---{N:1}
     +---{-}
          +---{X}

ANS = -2X^2+X+1

?: quit
\end{verbatim}

\bigskip

Les analyses alphabétique, lexicale, syntaxique et sémantique ont chacune leur classe.
Les analyses lexicale et syntaxique demandent les lexèmes un par un, en cours d'analyse,
à l'analyse qui est en dessous. De cette façon, les trois premières analyses se font en une seule passe.
L'analyse sémantique travaille à part. Elle a besoin de l'arbre abstrait complet pour agir et travaille en
deux passes : l'une pour l'analyse statique, l'autre pour l'analyse dynamique.

En cas d'echec d'une analyse, une \texttt{AnalyseException} est produite avec un message qui tente
d'être explicite.

\bigskip

Je ne reviens pas sur ce que font ces analyses, c'est dans la partie théorique.
Par contre, voici l'esprit de l'implémentation :

\bigskip

Les analyses alphabétique et lexicale créent des objets \texttt{Lexeme} pour chaque lexème lu.
Ceux-ci possèdent deux attributs : un type de symbole : chiffre, '+', '*',... , et une chaîne.
La chaîne n'a de sens que si le lexème représente un identificateur, un type ou un nombre.

\bigskip

L'analyse syntaxique crée un \texttt{ArbreAbstrait}.
Pour cela, elle se base sur la grammaire concrète.
Chaque type concret a sa fonction de production, qui
appelle celles nécessaires récursivement.
Chaque noeud a un type (celui de sa sémantique) et un fils gauche et un fils droit.
Ces fils sont eux-mêmes des \texttt{ArbreAbstrait}.
Ces deux attributs sont utilisés si besoin en fonction du type de noeud.
Quand un type n'a besoin que d'un seul fils, il utilise toujours celui de gauche.
Les lexèmes de syntaxes (parenthèses, virgule, égale,...) sont purement et simplement jetés
car ils ne sont plus utiles.

Cette analyse se base sur un automate déterministe à pile.
Pour faire simple, j'ai utilisé de la récursivité pour la construction de l'arbre.
La pile est alors simplement la pile des appels.

\bigskip

L'analyse sémantique statique vérifient simplement les types en parcourant l'arbre abstrait.
Elle utilise un \texttt{Environment} pour stocker les types des identifiants rencontrés.
Il s'agit d'une table de hachage dont la clé est l'identifiant (un \texttt{String}) et la valeur
est un entier représentant le type de la variable.
L'analyse vérifie qu'une variable n'a pas été déjà déclarée.

\bigskip

L'analyse sémantique dynamique s'appuie sur une \texttt{Memoire} pour stocker les valeurs des différentes
variables. Tout comme l'environnement, une mémoire contient une table de hachage dont
la clé est l'identifiant et la valeur est une \texttt{Variable}.

Une \texttt{Variable} possède un attribut \texttt{type} et trois attributs de valeur : un entier,
une \texttt{Fraction} et un \texttt{Polynome}. En fonction du type, un seul attribut est utilisé.

L'analyse parcourt l'arbre récursivement pour modifier l'état des mémoires. Le résultat final
est stocké dans une variable \texttt{ANS} qui peut être utilisée dans la ligne suivante.

\bigskip

Pour la partie polynômes, on est passé par une classe \texttt{Monome}.

Un \texttt{Monome} est constitué d'une \texttt{Fraction} et d'un entier représentant le degré du monôme.
C'est un objet immutable, c'est-à-dire qu'on ne peut pas le modifier.
Lors de sa création, une fraction se simplifie et vérifie que son dénominateur n'est pas nul.
Le signe éventuel du dénominateur est passé au numérateur.
Pour sa part, le monôme vérifie que son degré est bien supérieur ou égal à zéro.

\bigskip

Les \texttt{Polynome}s sont des listes doublement chaînées de monômes (classe \texttt{Chaine}).
Ils sont eux aussi immutables.
Pour modifier un polynôme, il faut passer par les méthodes statiques \texttt{add} et \texttt{mult}
qui créent de nouveaux polynômes.
Lors des opérations de somme et de produit, il faut impérativement faire une copie des listes chaînées des
termes sous peine de fausser les calculs. On a donc implémenté une méthode \texttt{clone} qui duplique la structure.
Enfin, la méthode \texttt{simplifie} permet de réduire l'écriture (et donc la liste chaînée) du polynôme.
Elle rassemble les termes de même degré et fait disparaître de la liste les monômes nuls.
Cette méthode est appelée à chaque opération sur les polynômes.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Ce qu'il reste à faire}%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Lors d'une erreur d'analyse, l'exception pourrait contenir de quoi indiquer l'endroit de l'erreur dans l'expression,
un peu comme \LaTeX. À voir ce que ça coûte car ça n'a pas l'air simple au premier abord.

\medskip

Je pense aussi rajouter un calcul de valeur de polynôme.
La syntaxe envisagée serait du type :
\begin{center}
  \texttt{\{X=4: X\^{}3+1\}}
\end{center}

Ceci permettrait de voir l'implémentation des blocs avec les piles d'environnement et de mémoire.
Ces accolades généreraient une fraction ou un entier.
On pourrait ainsi combiner :
\begin{center}
  \texttt{poly\_deux = X + \{X=4: X\^{}3+1\} X\^{}5} \\
  \texttt{poly\_trois = poly\_un + \{X=4: poly\_deux\}}
\end{center}


\vspace{5cm}

Bien sûr, tout reste encore ouvert.
L'implémentation de tout cela dépendra en grande partie de la bonne gestion de mon temps libre et de ma
motivation.
\end{document}
